
\chapter{线性方程组}


\section{线性方程组解的判定定理}

\subsection{解存在判定定理}

\begin{theorem}[解存在充要条件]
  $K$上线性方程组$Ax = b$有解的充要条件为$r(A) = r(\overline{A})$，
  这里$\overline{A} := [A,b]$
\end{theorem}


\subsection{线性方程组同解}

\begin{theorem}[同解定理]
  $A_{s \times n}, B_{m \times n}$为两个矩阵，
  则$AX = 0, BX = 0$同解当且仅当$A,B$行向量等价
\end{theorem}

~

\begin{exercise}[具体应用]
  (1)已知下面两个线性方程组同解，求$a,b,c$的值，且求通解
  \begin{equation*}
    \begin{cases}
      x_1 + 2x_2 + 3x_3 = 0\\
      2x_1 + 3x_2 + 5x_3=0\\
      x_1 + x_2 + ax_3 = 0
    \end{cases}
    \quad
    \begin{cases}
      x_1 + bx_2 + cx_3 = 0\\
      2x_1 + b^2x_2 + (c+1)x_3 = 0
    \end{cases}
  \end{equation*}

  (2)$A_{s \times n}, B_{t \times n}$为两个矩阵，$AX = 0, BX=0$的解空间分别为$V_1,V_2$，
  证明：$V_1 \subseteq V_2$当且仅当存在矩阵$C_{t \times s}$使得$B = CA$
\end{exercise}

\begin{proof}
  (1)设方程组为$AX = 0, BX = 0$，
  即$AX = 0$与$\left(
    \begin{array}{c}
      A\\
      B
    \end{array}
  \right)X = 0$同解，做初等行变换即可。

  (2)$V_1 \subseteq V_2$当且仅当$AX=0$与$\left(
    \begin{array}{c}
      A\\
      B
    \end{array}
  \right)X = 0$同解。
\end{proof}

\subsection{解个数判定定理}

\begin{theorem}[解个数判定定理]
  若$K$上$Ax = b$满足$r(A) = r(\overline{A})$：
  \begin{itemize}
  \item 若$r(A) = n$：则$Ax = b$有唯一解
  \item 若$r(A) < n$：则$Ax = b$有无穷解
  \end{itemize}
\end{theorem}



\section{线性方程组的求解}

\subsection{$Ax = 0$求解}

\begin{definition}[自由未知量]
  消元后多余的$0 = 0$位置对应的变量$x_{r+1},\cdots,x_n$称为方程组自由未知量
\end{definition}

\begin{theorem}[自由变量的个数]
  自由变量的个数为$n - r(A)$
\end{theorem}

\begin{definition}[基础解系]
  让自由未知量$x_{r-1+i}$取$1$，其余取$0$，构造解向量$\eta_i$称为基础解系：
  \begin{equation*}
    \begin{cases}
      \eta_1 = (*,\cdots,*,1,0,\cdots,0)\\
      \eta_2 = (*,\cdots,*,0,1,\cdots,0)\\
      \quad \vdots\\
      \eta_{n-r} = (*,\cdots,*,0,0,\cdots,1)\\
    \end{cases}
  \end{equation*}
\end{definition}

\begin{note}
  如果只有一个自由未知数，则一般取$1$而非$0$，
  否则无法表示出基础解系，只是要给特解。
\end{note}

\begin{theorem}[齐次线性方程组的解]
  齐次线性方程组$Ax = 0$的任意解是其基础解系的线性组合
\end{theorem}

\subsection{$Ax = b$求解}

\begin{theorem}[非齐次线性方程组的解]
  非齐次线性方程组$Ax = b$的任意解是其特解$\gamma_0$加上齐次方程组$Ax = 0$基础解系线性组合，
  即$x = \gamma_0 + L\{\eta_1,\cdots,\eta_{n-r}\}$
\end{theorem}

~

\begin{exercise}[求解非齐次线性方程组]
  (1)讨论以下线性方程组解的情况
  \begin{equation*}
    \begin{cases}
      x_1 + x_2 - x_3 = 1\\
      2x_1 + 3x_2 +kx_3 = 3\\
      x_1 + kx_2 + 3x_3 = 2
    \end{cases}
  \end{equation*}

  (2)已知$A = \left(
    \begin{array}{ccc}
      1&-1&-1\\
      4&t&1\\
      -2&2&t
    \end{array}
  \right), b = \left(
    \begin{array}{c}
      1\\
      2\\
      -t
    \end{array}
  \right)$，当$t$为何值时，$AX = b$无解，
  有唯一解，有无穷多解，并给出有解时对应的解。
\end{exercise}

\begin{solution}
  (1)对增广矩阵做初等变换得到
  \begin{equation*}
  \left[
    \begin{array}{cccc}
      1&1&-1&1\\
      0&1&k+2&1\\
      0&0&(k+3)(k-2)&k-2
    \end{array}
  \right]
  \end{equation*}
  先讨论解的情况：
  有解当且仅当$r(A) = r(\overline{A})$，
  $k = -3$无解，
  $k = 2$有无穷多解。
  其余情况有唯一解。
  $k = 2$时特解以及齐次基础解系：
  \begin{equation*}
    \gamma = \left(
      \begin{array}{c}
        0\\
        1\\
        0
      \end{array}
    \right), y = \left(
      \begin{array}{c}
        5\\
        -4\\
        1
      \end{array}
    \right) \Rightarrow x = \gamma + k_1y
  \end{equation*}
  唯一解情况直接解出结果即可。

  (2)做增广矩阵初等变换得到
  \begin{equation*}
    \left[
      \begin{array}{cccc}
        1&-1&-1&1\\
        0&t+4&5&-2\\
        0&0&t-2&2-t
      \end{array}
    \right]
  \end{equation*}
  $t = -4$时无解。
  $t = 2$无穷多解，其他情况有唯一解。
  具体求解略去。
\end{solution}



\subsection{线性方程组公共解的计算}

\begin{exercise}[公共解的情况]
  (1)线性方程组I的通解为$(1,1,0,0)^T + k_1(1,0,-1,0)^T+k_2(2,3,0,1)^T$，
  线性方程组II如下，
  若两个方程组有无穷组公共解，求$a,b$的值并表示出所有公共解
  \begin{equation*}
    \begin{cases}
      7x_1 - 6x_2 + 3x_3 = b\\
      8x_1 - 9x_2 + ax_4 = 7
    \end{cases}
  \end{equation*}
\end{exercise}

\begin{solution}
  由于有无穷多组解，因此有无穷组$k_1,k_2$使得$(1+k_1+2k_2,1+3k_2,-k_1,k_2)$为方程组II的解。
  代入方程化简得到
  \begin{equation*}
    \begin{cases}
      4k_1 - 4k_2 = b-1\\
      8k_1+(a-11)k_2 = 8
    \end{cases} \Rightarrow
    \begin{cases}
      4k_1 - 4k_2 = b-1\\
      0k_1 + (a - 3)k_2 = 10-2b
    \end{cases}
  \end{equation*}
  需要有无穷多解，得有自由位置量，
  因此$a = 3, b = 5$，$k_1 = k_2 + 1$，
  解系为$(2,1,-1,0)^T + k_2(3,3,-1,1)^T$
\end{solution}

\begin{note}
  若给两个完整的线性方程组，则先求出一个的基础解系，
  再往另一个方程中代。
\end{note}



\section{最小二乘解}

\subsection{$A^TA$的研究}

\begin{theorem}[$A^TA$与$A$的秩]
  设$A$是$m \times n$的实矩阵，则$r(A^TA) = r(A)$。复数域有$r(A\overline{A}^T) = r(\overline{A}^TA) = r(A)$，
  但不一定有$r(A^TA) = r(A)$。
\end{theorem}

\begin{proof}
  (1)只需要考虑$AX = 0$和$A^TAX = 0$解的情况。
  首先根据$AX = 0$可以推出$A^TAX = 0$。
  其次$A^TAX = 0$可推出$X^TA^TAX = (AX)^T(AX) = 0$，
  而$AX$是一个实向量，$\alpha^T\alpha = 0$当且仅当$\alpha = 0$，
  因此$AX = 0$。
  故它们同解，$n - r(A) = n - r(A^TA)$得到$r(A) = r(A^TA)$

  (2)若$AX = 0$，则$\overline{A}^T AX = 0$。
  若$\overline{A}^TAX = 0$，则$\overline{X}^T\overline{A}^TAX = (\overline{AX})^T AX = 0 $，
  得到$AX = 0$
\end{proof}

\begin{note}
  该定理最重要的结论是最小二乘解一定存在。
\end{note}

~

\begin{exercise}[$A^TA$与$A$性质]
  (1)$A$是$\mathbb{R}$上任意$s \times n$矩阵，
  证明：$r(AA^TA) = r(A)$
\end{exercise}

\begin{proof}
  (1)$r(AA^TA)\leq r(A)$，
  而$r(AA^TA) \geq r(A^TAA^TA) = r(A^TA) = r(A)$
\end{proof}



\subsection{正规方程组}


\begin{definition}[最小二乘解]
  对一个无解的线性方程组(矛盾方程组)$AX = b$，
  若向量$(x_1,\cdots,x_s) \in \mathbb{R}^s$使得距离
  \begin{equation*}
    d = \sum\limits_{i = 1}^n (a_{i1}x_1 + \cdots + a_{is}x_s - b_i)^2
  \end{equation*}
  最小，则称该向量为最小二乘解。
\end{definition}

\begin{theorem}[正规方程组]
  对于任一方程组$AX = b$，最小二乘解一定存在，
  且$X_0$是最小二乘解当且仅当$A^TAX = A^Tb$
\end{theorem}

\begin{proof}
  设$\alpha_1,\cdots,\alpha_s$是$A$的列向量，
  定义$W = L(\alpha_1,\cdots,\alpha_s)$，
  $X_0$是最小二乘解当且仅当$AX_0$是$b$在上的投影，
  即$(b - AX_0) \perp \alpha_i$，
  因此
  \begin{equation*}
    \alpha_i^T(b - AX_0) \Rightarrow A^T(b - AX_0) = 0  \Rightarrow A^TAX_0 = A^Tb
  \end{equation*}
\end{proof}


\begin{theorem}[正规方程组解的存在性]
  方程组$A^TAX = A^Tb$一定有解。
\end{theorem}

\begin{proof}
  因为$r(A^TA) = r(A)$，先将增广矩阵拆开得到$r([A^TA,A^Tb]) = r(A^T[A,b])$，
  用秩不等式得到$r(A^T[A,b]) \leq r(A^T) = r(A) = r(A^TA)$，
  而显然$r([A^TA,A^Tb]) \geq r(A^TA)$，
  因此增广矩阵的秩等于系数矩阵的秩，综上得到最小二乘法解存在。
\end{proof}

\begin{theorem}[凸闭集最佳逼近元的唯一性]
  $\mathcal{H}$是Hilbert空间，$M \subset \mathcal{H}$是凸闭集，
  则$\forall x \in \mathcal{H}$在$M$中存在唯一最佳逼近。
\end{theorem}

\begin{note}
  一般而言最小二乘解不唯一，除非是凸闭集。
\end{note}


